A análise de requisitos é o levantamento de todas as propriedades, características e necessidades do sistema para que esse seja capaz de executar, com a qualidade desejada, as funcionalidades previstas. Essa seção serve de base tanto para o cliente, guiando as expectativas quanto ao projeto a partir da definição sólida de quais serão suas especificações, como para os projetistas, que, ao desenvolverem o sistema de acordo com os requisitos levantados, estarão seguros quanto à sua efetividade para o problema.

Os requisitos funcionais, dispostos na seção 2.2, são propriedades do sistema responsáveis por explicitar suas funcionalidades e como estas atendem às solicitações do projeto. A partir da leitura dos requisitos funcionais, tem-se noção do que o sistema deve ser capaz de executar e quais são as necessidades que ele busca suprir.

Os requisitos não-funcionais, dispostos na seção 2.3, são propriedades do sistema que mostram especificações e características relacionadas ao modo como os requisitos funcionais são operados. A partir da leitura dos requisitos não-funcionais, tem-se noção de informações técnicas e atributos de qualidade de execução das funcionalidades do sistema.

\subsection{Convenções, termos e abreviações}

\subsubsection{Identificação dos Requisitos}

Por convenção, a referência a requisitos é feita através do nome da subseção na qual eles
estão descritos, seguidos do identificador do requisito, de acordo com o seguinte modelo:
\begin{center}
    [ nome da subseção/identificador do requisito ]
\end{center}

Os requisitos serão identificados com um identificador único, com numeração iniciada em
[RF01] para um requisito funcional e [NF01] para um requisito não-funcional.

\subsubsection{Propriedades dos requisitos}

Para estabelecer a prioridade dos requisitos, nas seções 2.2 e 2.3, foram adotadas as
denominações “essencial”, “importante” e “desejável”, tal que:

\textbf{Essencial} é o requisito sem o qual o sistema não entra em funcionamento. Requisitos
essenciais são aqueles imprescindíveis, que devem ser implementados impreterivelmente.

\textbf{Importante} é o requisito sem o qual o sistema entra em funcionamento, mas de forma não
satisfatória. Requisitos importantes devem ser implementados, mas, se não forem, o sistema
poderá ser implementado e usado normalmente.

\textbf{Desejável} é o requisito que não compromete as funcionalidades básicas do sistema, isto é,
o sistema pode funcionar de forma satisfatória sem ele. Requisitos desejáveis podem ser deixados
para versões posteriores do sistema, caso não haja tempo hábil para implementação dos mesmos
nesta etapa.

\subsection{Requisitos Funcionais}

\begin{rfreq}{Coleta de Dados Ambientais}
    O sistema deve ser capaz de coletar de forma contínua dados de temperatura e umidade do ambiente, por meio de um sensor dedicado.
    
    Prioridade: Essencial.
\end{rfreq}

\begin{rfreq}{Monitoramento em Tempo Real}
    O sistema deve disponibilizar os dados de temperatura e umidade em tempo real por meio de uma interface web.
    
    Prioridade: Essencial.
\end{rfreq}

\begin{rfreq}{Modos de Operação}
    O sistema deve suportar três modos de operação distintos: Desligado (sensor e sistema desativados), Automático (coleta e exibição contínua de dados de forma autônoma) e Ligado (sistema operando normalmente, aguardando ação do usuário).
    
    Prioridade: Essencial.
\end{rfreq}

\begin{rfreq}{Feedback Visual}
    O sistema deve acionar os LEDs indicadores de modo ao receber um comando de alternância pela interface web, refletindo imediatamente o estado atual do sistema.
    
    Prioridade: Essencial.
\end{rfreq}

\begin{rfreq}{Controle via Web}
    O sistema deve permitir que o usuário alterne entre os modos de operação por meio de botões disponíveis na interface web.
    
    Prioridade: Essencial.
\end{rfreq}
\begin{rfreq}{Histórico de Dados}
    Registrar o histórico de leituras dos sensores, incluindo a data e a hora de cada medição.
    
    Prioridade: Importante.
\end{rfreq}

\begin{rfreq}{Sistema de Alertas}
    O sistema deve emitir alertas automáticos na interface web quando os valores de temperatura ou umidade ultrapassarem limites pré-estabelecidos pelo usuário.
    
    Prioridade: Desejável.
\end{rfreq}

\begin{rfreq}{Notificação por E-mail}
    O sistema deve enviar uma notificação por e-mail ao usuário quando os valores medidos ultrapassarem os limites pré-estabelecidos, em adição ao alerta exibido na interface web.

    Prioridade: Importante.
\end{rfreq}

\begin{rfreq}{Armazenamento de Logs}
    O sistema deve armazenar localmente os registros de leitura em arquivo .txt, mantendo a persistência dos dados mesmo na ausência de conexão com a rede.
    Prioridade: Desejável.
    
    Prioridade: Importante.
\end{rfreq}

\begin{rfreq}{Acesso Mobile}
    Disponibilizar uma interface via aplicativo mobile para monitoramento remoto.

    Prioridade: Importante.
\end{rfreq}
%%
\newpage
\subsection{Requisitos Não Funcionais}

\begin{nfreq}{Desempenho (Tempo Real)}
    Os dados coletados pelos sensores devem ser exibidos nas interfaces web e mobile em tempo real, com latência mínima perceptível.
    
    Prioridade: Essencial.
\end{nfreq}

\begin{nfreq}{Conectividade}
    O sistema deve garantir uma comunicação estável e eficiente entre o hardware e a interface web para o envio e recebimento de comandos.
    
    Prioridade: Essencial.
\end{nfreq}

\begin{nfreq}{Precisão e Faixa de Operação}
    Os sensores utilizados devem apresentar alta precisão e uma faixa de leitura adequada às variações térmicas e de umidade do ambiente monitorado.
    
    Prioridade: Essencial.
\end{nfreq}

\begin{nfreq}{Eficiência Energética}
    O hardware deve ser projetado para operar com baixo consumo de energia, visando a sustentabilidade e autonomia do sistema.
    
    Prioridade: Importante.
\end{nfreq}

\begin{nfreq}{Manutenibilidade}
    O código-fonte e a arquitetura do sistema devem ser documentados e estruturados de forma a facilitar futuras manutenções e atualizações.
    
    Prioridade: Importante.
\end{nfreq}

\begin{nfreq}{Usabilidade}
    A interface com o usuário deve ser intuitiva, agradável e de fácil navegação, proporcionando uma boa experiência de uso.
    
    Prioridade: Desejável.
\end{nfreq}

\begin{nfreq}{Confiabilidade}
    O sistema deve ser resiliente e confiável na leitura e processamento dos dados, minimizando falhas de interpretação ou perda de pacotes.
    
    Prioridade: Essencial.
\end{nfreq}